% -*- mode: plain-tex; coding: utf-8 -*-
%% chktex-file 1

\magnification=\magstep1

\input eplain
\input amstex
\loadbold%
%% \loadmsam%
\loadmsbm%
%% \loadeufm%

\input pageconfig
\input fontconfig
\input paragraphconfig
\input ppcodeconfig
\input nonasciiconfig
\input mathconfig
\input structconfig

\let\title=\titlebf%
\let\ac=\ninerm%
\let\acbf=\ninebf%

\def\WikiEnumeration{1}
\def\Arora{2}
\def\Cooper{3}
\def\Sipser{4}
\def\KnuthVolFour{5}
\def\KreherStinson{6}
\def\RuskeyCombGen{7}

\def\impP{\boldkey{P}}
\def\impX{\boldkey{X}}
\def\impA{\boldkey{A}}
\def\impB{\boldkey{B}}
\def\impass{\mathrel{{\hbox{\rm\raise .09ex \hbox{:}\kern-0ex=}}}}
\def\impseq{\mathrel{{\hbox{\rm;}}}}
\def\galt{\mathrel{\medspace\mid\medspace}}
\def\\#1{\hbox{\it#1\/\kern.05em}}
\def\us{{\_\kern-1pt\thinspace}}
\def\multi{\lower .5ex \hbox{*}}

\centerline{{\bf Reporte final}}
\smallskip
\centerline{\title{Enumeración de programas IMP}}
\medskip
\centerline{{\rm Universidad Nacional Autónoma de México}}
\centerline{{\rm Posgrado en Ciencia e Ingeniería de la Computación}}
\centerline{{\rm Verificación Formal}}
\centerline{{\rm Semestre 2021--1}}
\medskip
\centerline{{\rm Eduardo Acuña Yeomans~\dag}}

\vfootnote\dag{\path|eduardo.acye@gmail.com|}

\bigskip%
\notebegin Resumen. %
En este trabajo se explora desde una perspectiva de verificación formal la enumeración de
programas de un lenguaje simple e imperativo llamado {\ac IMP}. El demostrador interactivo
de teoremas Coq es utilizado para implementar los planteamientos presentes en este
documento, los cuáles forman parte de el proyecto de tesis del autor.
\noteend%

\section 1. Contexto. %
El concepto de {\it enumeración\/} es utilizado para referirse a distintos procesos u
objetos dependiendo del contexto. Desde la perspectiva de teoría de conjuntos, una
enumeración es una relación biyectiva entre un conjunto de elementos y los números
naturales.~[\WikiEnumeration]

A pesar de proveer una definición clara y precisa, la perspectiva de teoría de conjuntos
dice poco sobre cómo trabajar con enumeraciones desde un enfoque algorítmico: ¿Cómo se
representa una enumeración en la computadora? ¿Qué procesos computacionales pueden
manipular estas representaciones? ¿Qué podemos aprender de la enumeración a partir de
algoritmos que la producen?.

En las áreas de computabilidad y complejidad computacional, el término enumeración es
asociado a una amplia variedad de formalismos, mientras que el {\it acto\/} de enumerar se
utiliza en estos contextos para describir el proceso mediante el cuál se recorre sobre
todos los elementos de un conjunto de forma ordenada hasta encontrar uno que satisface
alguna propiedad deseada.~[\Arora, \Cooper, \Sipser]

En este trabajo se exploran las enumeraciones desde una perspectiva algorítmica, basado en
algunas perspectivas del área de combinatoria. Donald Knuth describe que algunos autores
se refieren al proceso de recorrer todas las posibilidades de algún universo combinatorio
como ``enumerar'' o ``listar'' todas las posibilidades, sin embargo se opone a estos usos
argumentando que enumerar es usualmente asociada al acto de {\it contar\/} las
posibilidades y que listar implica imprimir o almacenar todas las
posibilidades.~[\KnuthVolFour]

Kreher y Stinson plantean una distinción similar y al igual que Knuth proponen como
alternativa el término de {\it generación\/} de objetos combinatorios, complementando este
concepto con el de {\it visitarlos\/}, es decir, procesar un objeto sin tener que
generarlos todos.~[\KreherStinson]

Frank Ruskey, en su trabajo preliminar titulado ``Combinatorial Generation'', plantea la
exploración de cuatro diferentes problemas en el contexto de generación de
posibilidades.~[\RuskeyCombGen] El primero consiste en generar objetos combinatorios en
orden a partir de un primer elemento y una operación sucesor. Otro consiste en seleccionar
de forma aleatoria un elemento entre todas las posibilidades. Finalmente, los últimos dos
problemas corresponden a dos procesos complementarios, el de {\it ranking\/} y {\it
unranking\/}, los cuáles se abordan en este trabajo como mecanismos para codificar las
enumeraciones.

A partir de un ordenamiento de objetos, el {\it rank\/} (o rango) de un objeto es la
posición que el objeto ocupa en el ordenamiento. Al contar a partir del cero, esta
posición es también la cantidad de objetos que lo preceden en el ordenamiento. El proceso
que describe cómo encontrar el rank de un objeto es llamado {\it ranking\/} y el proceso
inverso, es decir, el mecanismo para encontrar el objeto que ocupa cierta posición, es
llamado {\it unranking}.

Frank Ruskey menciona que uno de los usos principales de los algoritmos de ranking es como
funciones hash perfectas, mientras que los algoritmos de unranking pueden ser utilizados
para implementar algoritmos paralelos para generar objetos combinatorios cuando se
incorpora el procedimiento sucesor. Finalmente menciona que en general, el ranking y el
unranking solo son posibles con algunos objetos combinatorios elementales.~[\RuskeyCombGen]

En este trabajo, el término enumeración se refiere a la existencia de la función
computable e invertible rank, así como a la relación biyectiva inducida por rank sobre los
naturales.

\section 2. Lenguaje de programación {\acbf IMP}. %
La finalidad de este trabajo es enumerar programas del lenguaje de programación {\ac
IMP}. Este lenguaje es simple e imperativo, sus programas $\impP$ se construyen a partir
de localidades de memoria $\impX$, expresiones aritméticas $\impA$ y expresiones booleanas
$\impB$ de acuerdo a la siguiente gramática.
$$\eqalign{%
\impP &\rightarrow \\{skip} \galt \impX\impass\impA \galt (\\{if}~\impB~\\{then}~\impP~\\{else}~\impP)\cr
      &\galt (\\{while}~\impB~\\{do}~\impP) \galt (\impP\impseq\impP)\cr
%%
\impA &\rightarrow \natset \galt \impX \galt (\impA + \impA) \galt (\impA - \impA) \galt (\impA \times \impA)\cr
%% 
\impB &\rightarrow \\{true} \galt \\{false} \galt (\impA = \impA) \galt (\impA < \impA) \cr
      &\galt \neg\impB \galt (\impB \lor \impB) \galt (\impB \land \impB)\cr
%%
\impX &\rightarrow \\{x}_\natset\cr
}$$
\noindent%
Su semántica es bastante intuitiva, las localidades de memoria se interpretan
como el valor numérico almacenado en ellas, $\\{x}_n\impass a$ almacena en la $n$-ésima
localidad el valor de la expresión $a$, el programa $\\{skip}$ no realiza operación alguna
y $(P_1 \impseq P_2)$ denota la ejecución secuencial del programa $P_1$ y posteriormente
de $P_2$.

La gramática de {\ac IMP} describe un conjunto no-acotado de cadenas de símbolos, este
conjunto puede ser ordenado de una gran cantidad de maneras para implementar la
enumeración. En el proyecto del cuál deriva este trabajo, un aspecto fundamental para la
enumeración del lenguaje es que su orden corresponda a alguna métrica de tamaño asociada a
las cadenas, en particular, para cualesquiera dos programas $P_1$ y $P_2$ tales que
$\rank(P_1) = n_1$ y $\rank(P_2) = n_2$, el tamaño de $P_1$ es menor o igual al tamaño de
$P_2$ si y solo si $n_1 \leq n_2$.

Tanto en la tesis como en el presente trabajo se considera una restricción menos fuerte
para la enumeración: Si una secuencia de programas $P_1, \dots, P_n$ se combinan
sin\-tác\-ti\-ca\-men\-te para formar un programa $P$, el rank de cada $P_i$ debe ser
estrictamente menor al rank de $P$. Esta restricción permite implementar el orden de
manera independiente a cualquier métrica de tamaño y también es un principio de
composicionalidad útil al diseñar los algoritmos de rank y unrank.

Los algoritmos de rank y unrank se desarrollaron para ser parametrizados por la
especificación del lenguaje. Esta especificación difiere de gramáticas libres de contexto
en algunos puntos importantes:
\smallskip
\item {$\bullet$}%
El orden en que aparecen las reglas de producción asociada a cada variable sintáctica es
relevante.
\item {$\bullet$}%
Las reglas de producción que describen una cantidad finita de cadenas deben aparecer al
inicio en este orden.
\item {$\bullet$}%
En lugar de cadenas de símbolos, la especificación describe la construcción de árboles de
sintaxis, es decir, el azúcar sintáctico es descartado y en su lugar se asocia una
etiqueta única con la que se identifican los vértices del árbol de sintaxis.
\smallskip
\noindent%
La especificación de {\ac IMP} se presenta en el siguiente esquema con un estilo similar a
la gramática. Cada árbol sintáctico se representa textualmente utilizando una notación
prefija de lista cuyo primer elemento denota la etiqueta asociada a la regla de
producción.

$$\eqalign{%
\impP &\rightarrow \\{skip} \galt (\\{set}~\impX~\impA) \galt (\\{if}~\impB~\impP~\impP)\cr
      &\galt (\\{while}~\impB~\impP) \galt (\\{seq}~\impP~\impP)\cr
%%
\impA &\rightarrow \natset \galt \impX \galt (\\{plus}~\impA~\impA) \galt (\\{minus}~\impA~\impA) \galt (\\{mult}~\impA~\impA)\cr
%% 
\impB &\rightarrow \\{true} \galt \\{false} \galt (\\{equal}~\impA~\impA) \galt (\\{less}~\impA~\impA) \cr
      &\galt (\\{not}~\impB) \galt (\\{or}~\impB~\impB) \galt (\\{and}~\impB~\impB)\cr
%%
\impX &\rightarrow (\\{loc}~\natset)\cr
}$$

Implementar los algoritmos de rank y unrank en términos de este formalismo permite cierto
grado de control sobre el orden de la enumeración resultante. Un cambio en el orden de las
producciones describe el mismo conjunto de árboles de sintaxis, sin embargo, induce un
orden distinto en la enumeración.

Adicionalmente, ya que los programas se codifican con sus árboles de sintaxis, se evita el
proceso de reconocimiento léxico y sintáctico en caso que se desee interpretar o compilar
un programa.

\section 3. Algoritmo de enumeración. %
La enumeración de la especificación de {\ac IMP} se representa con la función
$\rank_{\impP}$, la cuál describe la posición de cada programa. Esta función a su vez se
define en términos de las enumeraciones asociadas a localidades de memoria
$\rank_{\impX}$, expresiones aritméticas $\rank_{\impA}$ y expresiones booleanas
$\rank_{\impB}$. De tal forma que para cada variable sintáctica que represente una
cantidad no-acotada de árboles de sintaxis, se define una enumeración asociada.

La estrategia para implementar las funciones rank y unrank consiste en distribuir los
números naturales en las reglas de producción de una variable sintáctica de acuerdo a los
siguientes pasos.
\smallskip
\item {1.}%
Sea $F$ la lista de reglas de producción que describen una cantidad finita de objetos y
$R$ la lista de reglas de producción que describen una cantidad no-acotada de objetos.
\item {2.}%
Sea $n$ la cantidad de objetos que producen las reglas en $F$ y $r$ la cantidad de reglas
en $R$.
\item {3.}%
Los objetos producidos por $F$ son asociados a los naturales del $0$ al $n-1$.
\item {4.}%
Para cada $i$ entre $0$ y $r-1$, se le asocia a la $i$-ésima regla de producción en $R$
los naturales $k$ tales que $i\equiv(k-n)\bmod{r}$.
\smallskip
\noindent%
Para ilustrar estos pasos en el contexto de la especificación de {\ac IMP}, se muestra a
continuación cómo se distribuyen los naturales sobre las reglas de producción de cada
variable sintáctica. Del lado izquierdo de describe la perspectiva de la operación rank y
del lado derecho la perspectiva de la operación unrank, en ambos casos es fácil
identificar la estructura sintáctica de un árbol $E$ o la divisibilidad de un natural $k$.

$$\eqalign{%
\underline{\rank_{\impP}{(E)} = k\mathstrut}&\qquad\quad \underline{\unrank_{\impP}{(k)} = E\mathstrut}\cr
\\{skip}                   &\iff 0 \equiv k\cr
(\\{set}~\impX~\impA)      &\iff 0 \equiv (k-1)\bmod{4}\cr
(\\{if}~\impB~\impP~\impP) &\iff 1 \equiv (k-1)\bmod{4}\cr
(\\{while}~\impB~\impP)    &\iff 2 \equiv (k-1)\bmod{4}\cr
(\\{seq}~\impP~\impP)      &\iff 3 \equiv (k-1)\bmod{4}\cr
\noalign{\medskip}
\underline{\rank_{\impA}{(E)} = k\mathstrut}&\qquad\quad \underline{\unrank_{\impA}{(k)} = E\mathstrut}\cr
\natset                 &\iff 0 \equiv k\bmod{5}\cr
\impX                   &\iff 1 \equiv k\bmod{5}\cr
(\\{plus}~\impA~\impA)  &\iff 2 \equiv k\bmod{5}\cr
(\\{minus}~\impA~\impA) &\iff 3 \equiv k\bmod{5}\cr
(\\{mult}~\impA~\impA)  &\iff 4 \equiv k\bmod{5}\cr
\noalign{\medskip}
\underline{\rank_{\impB}{(E)} = k\mathstrut}&\qquad\quad \underline{\unrank_{\impB}{(k)} = E\mathstrut}\cr
\\{true}                &\iff 0 \equiv k\cr
\\{false}               &\iff 1 \equiv k\cr
(\\{equal}~\impA~\impA) &\iff 0 \equiv (k-2)\bmod{5}\cr
(\\{less}~\impA~\impA)  &\iff 1 \equiv (k-2)\bmod{5}\cr
(\\{not}~\impB)         &\iff 2 \equiv (k-2)\bmod{5}\cr
(\\{or}~\impB~\impB)    &\iff 3 \equiv (k-2)\bmod{5}\cr
(\\{and}~\impB~\impB)   &\iff 4 \equiv (k-2)\bmod{5}\cr
\noalign{\medskip}
\underline{\rank_{\impX}{(E)} = k\mathstrut}&\qquad\quad \underline{\unrank_{\impX}{(k)} = E\mathstrut}\cr
(\\{loc}~\natset) &\iff 0 \equiv (k-0)\bmod{1}\cr
}$$

Este primer análisis permite identificar la forma de los naturales asociados a una regla
de producción en $R$. Por ejemplo, en el caso de las iteraciones $\\{while}$ se asocia a
ellas todos los naturales $k$ tales que $(k-1) \bmod{4}$ es $2$, en orden creciente son
$3, 7, 11, 15, 19, 23, 27, \dots$, este conjunto de números puede ser a su vez enumerado
con operaciones rank y unrank.
$$\rank_{[i\equiv(k-n)\bmod{r}]}{(k)} = \frac{k-n-i}{r} \qquad \unrank_{[i\equiv(k-n)\bmod{r}]}{(k')} = rk'+n+i$$

Estas definiciones se obtienen a partir de unrank, observando que para todo natural $k'$,
si $k = rk'+n+i$ entonces $i\equiv(k-n)\bmod{r}$.
$$\eqalign{
i\equiv(k-n)\bmod{r} &\implies i\equiv(rk'+n+i-n)\bmod{r}\cr
                     &\implies i\equiv(rk'+i)\bmod{r}\cr
                     &\implies 0\equiv(rk')\bmod{r}\cr
}$$
La definición de rank se define como la inversa de unrank.

Hasta este punto del algoritmo, si aún no se ha determinado la asociación entre un árbol
sintáctico y un natural, entonces se cuenta con la producción en $R$ correspondiente al
natural $k$, así como los valores $i$, $n$, $r$ y $k'$. En la siguiente etapa del
algoritmo de enumeración, se analiza la cantidad de subexpresiones que se deben
enumerar. La especificación de {\ac IMP} presenta tres casos que se deben contemplar.
\smallskip
\item {$\bullet$}%
Cuando el árbol de sintaxis se construye a partir de una expresión que no se ha procesado, como
es el caso de las producciones $\impA \rightarrow \natset$, $\impA \rightarrow \impX$ y
$\impB \rightarrow (\\{loc}~\natset)$.
\item {$\bullet$}%
Cuando el árbol de sintaxis se construye a partir de dos expresiones que no se han procesado, como
es el caso de la mayoría de las producciones.
\item {$\bullet$}%
Cuando el árbol de sintaxis se construye a partir de tres expresiones que no se han
procesado, como es el caso de la producción $\impP \rightarrow (\\{if}~\impB~\impP~\impP)$.
\smallskip
\noindent%
El formalismo de la especificación no establece un límite en la cantidad de subexpresiones
en una misma producción, por lo tanto el algoritmo debe capturar estos casos de una forma
general.

La estrategia en la segunda etapa del algoritmo se basa en enumeraciones de tuplas de
naturales, para cada $j > 0$ se utilizan operaciones $\rank_j$ y $\unrank_j$. Estas
enumeraciones son utilizadas para partir o combinar el natural $k'$ en tantas
subexpresiones como sea necesario para la producción correspondiente. De tal manera que
para todo natural $k'$, $\unrank_j(k')$ es una $j$-tupla de naturales tal que cada
componente de la $j$-tupla es a lo más $k'$.

Este mecanismo permite distribuir en el algoritmo unrank, la posición de una expresión en
sus subexpresiones de acuerdo a los siguientes pasos. El valor de $k'$ es conocido y el
valor de $E$ es calculado.
\smallskip
\item {1.}%
Sea $k'$ el natural asociado a una expresión compuesta $E$ con etiqueta $t$.
\item {2.}%
Sea $j$ la cantidad de subexpresiones $E_1$, $E_2$, \dots, $E_j$ necesarias para construir
$E$, cada una de tipo $T_1$, $T_2$, \dots, $T_j$.
\item {3.}%
Sea $\unrank_k(k')$ la $j$-tupla de naturales $(k_1, k_2, \dots, k_j)$.
\item {4.}%
Se construye $E = (\\{t}~\unrank_{T_1}(k_1)~\unrank_{T_2}(k_2)~\dots~\unrank_{T_j}(k_j))$.
\smallskip

Para el algoritmo rank, se calcula la posición de una expresión a partir de las posiciones
de sus subexpresiones de acuerdo a los siguientes pasos. El valor de $E$ es conocido y el
valor de $k'$ es calculado.
\smallskip
\item {1.}%
Sea $E$ la expresión con etiqueta $t$ asociada al natural $k'$.
\item {2.}%
Sean $E_1$, $E_2$, \dots, $E_j$ las subexpresiones tales que $E =
(\\{t}~E_1~E_2~\dots~E_j)$, cada una de tipo $T_1$, $T_2$, \dots, $T_j$.
\item {3.}%
Se calcula $k' = \rank_j(\rank_{T_1}(E_1), \rank_{T_2}(E_2), \dots, \rank_{T_j}(E_j))$.
\smallskip
\noindent%
Para ilustrar estos pasos en el contexto de la especificación de {\ac IMP}, se muestra a
continuación cómo se distribuye la posición $k'$ sobre las subexpresiones de cada regla de
producción para cada variable sintáctica.

$$\eqalign{%
\underline{\rank_\impP(E) = k\mathstrut} &\phantom{\implies} \underline{k = 4k'+1+i\mathstrut} \cr
E = (\\{set}~X~A) &\implies k' = \rank_2(\rank_\impX(X), \rank_\impA(A))\cr
E = (\\{if}~B~P_1~P_2) &\implies k' = \rank_3(\rank_\impB(B), \rank_\impP(P_1), \rank_\impP(P_2))\cr
E = (\\{while}~B~P) &\implies k' = \rank_2(\rank_\impB(B), \rank_\impP(P))\cr
E = (\\{seq}~P_1~P_2) &\implies k' = \rank_2(\rank_\impP(P_1), \rank_\impP(P_2))\cr
\noalign{\medskip}
\underline{\unrank_\impP(k) = E\mathstrut} &\phantom{\implies} \underline{E = (\\{t}~E_1~\dots~E_j)\mathstrut}\cr
k = 4k' + 1 &\implies \unrank_2(k') = (k_1, k_2)\cr
            &\implies E = (\\{set}~\unrank_\impX(k_1)~\unrank_\impA(k_2))\cr
k = 4k' + 2 &\implies \unrank_3(k') = (k_1, k_2, k_3)\cr
            &\implies E = (\\{if}~\unrank_\impB(k_1)~\unrank_\impP(k_2)~\unrank_\impP(k_3))\cr
k = 4k' + 3 &\implies \unrank_2(k') = (k_1, k_2)\cr
            &\implies E = (\\{while}~\unrank_\impB(k_1)~\unrank_\impP(k_2))\cr
k = 4k' + 4 &\implies \unrank_2(k') = (k_1, k_2)\cr
            &\implies E = (\\{seq}~\unrank_\impP(k_1)~\unrank_\impP(k_2))\cr
\noalign{\medskip}
\underline{\rank_\impA(E) = k\mathstrut} &\phantom{\implies} \underline{k = 5k'+0+i\mathstrut}\cr
E = N &\implies k' = \rank_1(\rank_\natset(N))\cr
E = X &\implies k' = \rank_1(\rank_\impX(X))\cr
E = (\\{plus}~A_1~A_2) &\implies k' = \rank_2(\rank_\impA(A_1), \rank_\impA(A_2))\cr
E = (\\{minus}~A_1~A_2) &\implies k' = \rank_2(\rank_\impA(A_1), \rank_\impA(A_2))\cr
E = (\\{mult}~A_1~A_2) &\implies k' = \rank_2(\rank_\impA(A_1), \rank_\impA(A_2))\cr
\noalign{\medskip}
\underline{\unrank_\impA(k) = E\mathstrut} &\phantom{\implies} \underline{E = (\\{t}~E_1~\dots~E_j)\mathstrut}\cr
k = 5k' + 0 &\implies \unrank_1(k') = (k_1)\cr
            &\implies E = \unrank_\natset(k_1)\cr
k = 5k' + 1 &\implies \unrank_1(k') = (k_1)\cr
            &\implies E = \unrank_\impX(k_1)\cr
k = 5k' + 2 &\implies \unrank_2(k') = (k_1, k_2)\cr
            &\implies E = (\\{plus}~\unrank_\impA(k_1)~\unrank_\impA(k_2))\cr
k = 5k' + 3 &\implies \unrank_2(k') = (k_1, k_2)\cr
            &\implies E = (\\{minus}~\unrank_\impA(k_1)~\unrank_\impA(k_2))\cr
k = 5k' + 4 &\implies \unrank_2(k') = (k_1, k_2)\cr
            &\implies E = (\\{mult}~\unrank_\impA(k_1)~\unrank_\impA(k_2))\cr
}$$

$$\eqalign{%
\underline{\rank_\impB(E) = k\mathstrut} &\phantom{\implies} \underline{k = 5k'+2+i\mathstrut}\cr
E = (\\{equal}~A_1~A_2) &\implies k' = \rank_2(\rank_\impA(A_1), \rank_\impA(A_2))\cr
E = (\\{less}~A_1~A_2) &\implies k' = \rank_2(\rank_\impA(A_1), \rank_\impA(A_2))\cr
E = (\\{not}~B) &\implies k' = \rank_1(\rank_\impB(B))\cr
E = (\\{or}~B_1~B_2) &\implies k' = \rank_2(\rank_\impB(B_1), \rank_\impB(B_2))\cr
E = (\\{and}~B_1~B_2) &\implies k' = \rank_2(\rank_\impB(B_1), \rank_\impB(B_2))\cr
\noalign{\medskip}
\underline{\unrank_\impB(k) = E\mathstrut} &\phantom{\implies} \underline{E = (\\{t}~E_1~\dots~E_j)\mathstrut}\cr
k = 5k'+2+0 &\implies \unrank_2(k') = (k_1, k_2)\cr
            &\implies E = (\\{equal}~\unrank_\impA(k_1)~\unrank_\impA(k_2))\cr
k = 5k'+2+1 &\implies \unrank_2(k') = (k_1, k_2)\cr
            &\implies E = (\\{less}~\unrank_\impA(k_1)~\unrank_\impA(k_2))\cr
k = 5k'+2+2 &\implies \unrank_1(k') = (k_1)\cr
            &\implies E = (\\{not}~\unrank_\impB(k_1))\cr
k = 5k'+2+3 &\implies \unrank_2(k') = (k_1, k_2)\cr
            &\implies E = (\\{or}~\unrank_\impB(k_1)~\unrank_\impB(k_2))\cr
k = 5k'+2+4 &\implies \unrank_2(k') = (k_1, k_2)\cr
            &\implies E = (\\{and}~\unrank_\impB(k_1)~\unrank_\impB(k_2))\cr
\noalign{\medskip}
\underline{\rank_\impX(E) = k\mathstrut} &\phantom{\implies} \underline{k = k'+0+i\mathstrut}\cr
E = (\\{loc}~N) &\implies k' = \rank_1(\rank_\natset(N))\cr
\noalign{\medskip}
\underline{\unrank_\impX(k) = E\mathstrut} &\phantom{\implies} \underline{E = (\\{t}~E_1~\dots~E_j)\mathstrut}\cr
k = k'+0+0 &\implies \unrank_1(k') = (k_1)\cr
           &\implies E = (\\{loc}~\unrank_\natset(k_1))\cr
}$$

El proceso descrito se repite con las subexpresiones hasta reducir la posición a un objeto
asociado en $F$.

\section 4. Enumeración de tuplas. %
Describir a detalle algoritmos para la enumeración de tuplas queda fuera del alcance de
este trabajo, uno de los objetivos que se plantean es definir el algoritmo de enumeración
de programas de manera independiente al algoritmo específico utilizado para enumerar
tuplas. Sin embargo, es necesario establecer algunas propiedades que deben satisfacer
$\rank_j$ y $\unrank_j$ para que el algoritmo funcione correctamente y mostrar que existen
dos funciones que satisfacen estas propiedades.

Al igual que otros procesos de enumeración, $\rank_j$ y $\unrank_j$ deben ser biyectivas e
inversas una de la otra. Adicionalmente se incorpora la propiedad débil de orden descrita
en la sección anterior, la cuál establece que las componentes de la tupla no deben ser
mayores a la posición en el orden establecido.

En la práctica, es conveniente que la distribución de un natural en $j$ partes sea
relativamente uniforme, los algoritmos de enumeración de tuplas utilizados en el proyecto
de tesis garantizan adicionalmente que el orden de las tuplas es creciente con respecto a
la suma de sus componentes. Sin embargo, para fines de la enumeración de programas, esta
propiedad es meramente deseable, mas no necesaria.

La construcción de las funciones rank y unrank que satisfacen las propiedades descritas
anteriormente se basa en separar los casos cuando $j=1$, $j=2$ y $j>2$.

El caso trivial es enumerar $1$-tuplas, ya que solo hay una componente se define
$\rank_1(k) = (k)$ y $\unrank_1(k) = k$. Para enumerar $2$-tuplas, se plantea primero
analizar la operación de $unrank_2(k)$. Se representa a $k$ en binario, y las componentes
$(k_1, k_2)$ de la tupla resultante son calculadas de la siguiente manera.
\smallskip
\item {$\bullet$}%
$k_1$ es la cantidad de $1$ consecutivos a partir del bit menos significativo.
\item {$\bullet$}%
$k_2$ es la mitad del valor de la cadena de bits a partir del último $1$ contemplado por $k_1$.
\smallskip
\noindent%
Otra forma de visualizar esta codificacieon es considerar el primer bit $0$ menos
significativo como un separador entre el valor unario de la primera componente y el valor
binario de la segunda componente:%
$$\eqalign{
\unrank_2(0) &= \unrank_2([{\tt 00000}]_2) = (0, 0)\cr
\unrank_2(1) &= \unrank_2([{\tt 0000\underline{1}}]_2) = (1, 0)\cr
\unrank_2(2) &= \unrank_2([{\tt 00010}]_2) = (0, 1)\cr
\unrank_2(3) &= \unrank_2([{\tt 000\underline{11}}]_2) = (2, 0)\cr
\unrank_2(4) &= \unrank_2([{\tt 00100}]_2) = (0, 2)\cr
\unrank_2(5) &= \unrank_2([{\tt 0010\underline{1}}]_2) = (1, 1)\cr
\unrank_2(6) &= \unrank_2([{\tt 00110}]_2) = (0, 3)\cr
\unrank_2(7) &= \unrank_2([{\tt 00\underline{111}}]_2) = (3, 0)\cr
\unrank_2(8) &= \unrank_2([{\tt 01000}]_2) = (0, 4)\cr
\unrank_2(9) &= \unrank_2([{\tt 0100\underline{1}}]_2) = (1, 2)\cr
\unrank_2(10) &= \unrank_2([{\tt 01010}]_2) = (0, 5)\cr
\unrank_2(11) &= \unrank_2([{\tt 010\underline{11}}]_2) = (2, 1)\cr
\unrank_2(12) &= \unrank_2([{\tt 01100}]_2) = (0, 6)\cr
\unrank_2(13) &= \unrank_2([{\tt 0110\underline{1}}]_2) = (1, 3)\cr
\unrank_2(14) &= \unrank_2([{\tt 01110}]_2) = (0, 7)\cr
\unrank_2(15) &= \unrank_2([{\tt 0\underline{1111}}]_2) = (4, 0)\cr
}$$

El proceso inverso de $\rank_2$ es sencillo bajo esta distribución de naturales, a partir
de $k_1$ y $k_2$ se calcula su posición $k = 2 \times 2^{k_1} \times k_2 + 2^{k_1} - 1$,
esta operación aritmética corresponde a desplazar los bits de $k_2$ en representación
binaria $k_1+1$ veces a la izquierda y activar los primeros $k_1$ bits menos
significativos.

Para $j>2$ se realiza una composición de $2$-tuplas en su segunda componente, es decir,
$k_2$ es distribuida en dos naturales al igual que $k$, hasta obtener la cantidad deseada
de componentes. Por ejemplo, al considerar $\unrank_3(k)$ primero se calcula $k_1$ y $k_2$
resultantes de $\unrank_2(k)$ y finalmente se calcula $k_3$ y $k_4$ resultantes de
$\unrank_2(k_2)$, con estos valores se obtiene la $3$-tupla $(k_1, k_3, k_4)$; al
considerar $\rank_3(k_1, k_3, k_4)$ primero se calcula $k_2$ resultante de $\rank_2(k_3,
k_4)$ y finalmente se calcula $k$ resultante de $\rank_2(k_1, k_2)$.

\section 5. Modelado de enumeraciones en Coq. %
Las enumeraciones descritas en la anterior sección son modeladas en Coq desde dos
perspectivas: como relaciones binarias y como funciones.

Las variables sintácticas en la especificación de {\ac IMP} se asocian a tipos inductivos
donde cada regla de producción corresponde a un constructor. Una enumeración para estos
tipos inductivos se modela utilizando una relación binaria de
tipo \inlinecode{enum\us{}rel}{} la cuál debe satisfacer la propiedad de
ser \inlinecode{enumerable\us{}type}.

\begnamedcode{EnumType\us{}Defs.v}
\sy{Definition} enum\us{}rel (T : Type) $\impass$ T $\rightarrow$ nat $\rightarrow$ Prop{\bf.}\\
\\
\sy{Definition} enumerable\us{}type \{T : Type\} (R : enum\us{}rel T) $\impass$\\
\IT\=(\sy{forall} \va{x}, \sy{exists!} \va{p}os, R \va{x} \va{pos}) $\land$\\
   \>(\sy{forall} \va{p}os, \sy{exists!} \va{x}, R \va{x} \va{pos}){\bf.}
\endcode

La enumeración de tuplas se modela como dos funciones computables $\rank_2$ y $\unrank_2$,
las cuales son utilizadas como se describe en la anterior sección emulando sus
equivalentes para $j$-tuplas en general.

\begnamedcode{Tuples\us{}Defs.v::1-3}
\sy{Definition} rank\us{}func $\impass$ nat $\rightarrow$ nat $\rightarrow$ nat{\bf.}\\
\sy{Definition} unrank\us{}func $\impass$ nat $\rightarrow$ (nat $\times$ nat){\bf.}
\endcode

Estas funciones deben satisfacen las propiedades básicas de las enumeraciones, en
particular: ser biyectivas, inversa una de la otra y satisfacer la propiedad débil de
orden.

\begnamedcode{Tuples\us{}Defs.v::5-30}
\sy{Definition} rank\us{}injective (f : rank\us{}func) $\impass$\\
\IT\sy{forall} \va{a} \va{b}, \sy{exists} \va{n}, f \va{a} \va{b} = \va{n}{\bf.}\\
\sy{Definition} rank\us{}surjective (f : rank\us{}func) $\impass$\\
\IT\sy{forall} \va{n}, \sy{exists} \va{a} \va{b}, f \va{a} \va{b} = \va{n}{\bf.}\\
\sy{Definition} rank\us{}bijective (f : rank\us{}func) $\impass$\\
\IT(rank\us{}injective f) $\land$ (rank\us{}surjective f){\bf.}\\
\\
\sy{Definition} unrank\us{}injective (g : unrank\us{}func) $\impass$\\
\IT\sy{forall} \va{n}, \sy{exists} \va{a} \va{b}, g \va{n} = (\va{a}, \va{b}){\bf.}\\
\sy{Definition} unrank\us{}surjective (g : unrank\us{}func) $\impass$\\
\IT\sy{forall} \va{a} \va{b}, \sy{exists} \va{n}, g \va{n} = (\va{a}, \va{b}){\bf.}\\
\sy{Definition} unrank\us{}bijective (g : unrank\us{}func) $\impass$\\
\IT(unrank\us{}injective g) $\land$ (unrank\us{}surjective g){\bf.}\\
\\
\sy{Definition} rank\us{}unrank\us{}inv (f : rank\us{}func) (g : unrank\us{}func) $\impass$\\
\IT\sy{forall} \va{a} \va{b} \va{n}, f \va{a} \va{b} = \va{n} $\iff$ g \va{n} = (\va{a}, \va{b}){\bf.}\\
\\
\sy{Definition} rank\us{}le (f : rank\us{}func) $\impass$\\
\IT\sy{forall} \va{a} \va{b} \va{n}, f \va{a} \va{b} = \va{n} $\implies$ \va{a} $\leq$ \va{n} $\land$ \va{b} $\leq$ \va{n}{\bf.}\\
\sy{Definition} unrank\us{}le (g : unrank\us{}func) $\impass$\\
\IT\sy{forall} \va{n} \va{a} \va{b}, g \va{n} = (\va{a}, \va{b}) $\implies$ \va{a} $\leq$ \va{n} $\land$ \va{b} $\leq$ \va{n}{\bf.}
\endcode

Las relaciones para la enumeración de expresiones en {\ac IMP} se definen en términos de
dos funciones \inlinecode{arank}{} y \inlinecode{aunrank}. Por limitantes técnicas de
Coq o ignorancia del autor, se declara su existencia como parámetros y la satisfacción de
las propiedades correspondientes como axiomas.

\begnamedcode{Tuples\us{}Props.v::39-52}
\sy{Parameter} \=(arank : rank\us{}func)\\
               \>(aunrank : unrank\us{}func){\bf.}\\
\\
\sy{Axiom} arank\us{}injective : (rank\us{}injective arank){\bf.}\\
\sy{Axiom} arank\us{}surjective : (rank\us{}surjective arank){\bf.}\\
\sy{Axiom} arank\us{}bijective : (rank\us{}bijective arank){\bf.}\\
\sy{Axiom} arank\us{}le : (rank\us{}le arank){\bf.}\\
\\
\sy{Axiom} aunrank\us{}injective : (unrank\us{}injective aunrank){\bf.}\\
\sy{Axiom} aunrank\us{}surjective : (unrank\us{}surjective aunrank){\bf.}\\
\sy{Axiom} aunrank\us{}bijective : (unrank\us{}bijective aunrank){\bf.}\\
\sy{Axiom} aunrank\us{}le : (unrank\us{}le aunrank){\bf.}\\
\\
\sy{Axiom} arank\us{}unrank\us{}inv : (rank\us{}unrank\us{}inv arank aunrank){\bf.}
\endcode

Este detalle de implementación no debe causar preocupación ya que se demuestra la
existencia de dos funciones que pudieran reemplazar el uso de \inlinecode{arank}{}
y \inlinecode{aunrank}.

\begnamedcode{Tuples\us{}Props.v::5-10}
\sy{Theorem} tuple\us{}enumeration : \sy{exists} \va{f} \va{g},\\
\IT\=rank\us{}bijective \va{f} $\land$\\
   \>unrank\us{}bijective \va{g} $\land$\\
   \>rank\us{}unrank\us{}inv \va{f} \va{g} $\land$\\
   \>rank\us{}le \va{f} $\land$\\
   \>unrank\us{}le \va{g}{\bf.}
\endcode

\section 6. Implementación de enumeración {\acbf IMP}. %
La enumeración más fácil de implementar es la de los naturales, se reutiliza el tipo
inductivo \inlinecode{nat}{} y se define la relación trivial correspondiente.

\begnamedcode{IMP\us{}Nats\us{}Defs.v::3-4}
\sy{Inductive} enum\us{}nat : (enum\us{}rel nat) $\impass$\\
$\mid$ EN\us{}Trivial (\va{n} : nat) : enum\us{}nat \va{n} \va{n}{\bf.}
\endcode

La estrategia para verificar la propiedad \inlinecode{(enumerable\us{}type
enum\us{}nat)}{} es separar por casos la conjunción y proponer la variable del
cuantificador universal como evidencia para el cuantificador existencial,
utilizando \inlinecode{EN\us{}Trivial}{} para aseverar que todo natural se asocia a si
mismo en la enumeración.

La enumeración de las localidades de memoria $\impX$ es similar a la de los naturales, sin
embargo, las localidades tienen una estructura sintáctica propia, definida en términos
de \inlinecode{nat}. Por la definición de $\rank_1$ y $\unrank_1$, toda posición $n$ se
relaciona con la localidad de memoria $(\\{loc}~n)$.

\begnamedcode{IMP\us{}Locs\us{}Defs.v::3-8}
\sy{Inductive} Loc : Type $\impass$\\
$\mid$ X (\va{n} : nat){\bf.}\\
\\
\sy{Inductive} enum\us{}loc : Loc $\rightarrow$ nat $\rightarrow$ Prop $\impass$\\
$\mid$ EL\us{}Bypass (\va{n} \va{pos} : nat) (H : enum\us{}nat \va{n} \va{pos}) :\\
\IT enum\us{}loc (X \va{n}) \va{pos}{\bf.}
\endcode

La estrategia para verificar la propiedad \inlinecode{(enumerable\us{}type
enum\us{}loc)}{} es similar a la enumeración de naturales, incorporando el
constructor \inlinecode{X}{} cuando es pertinente.

La enumeración de expresiones aritméticas $\impA$ difiere de las enumeraciones simples
mencionadas anteriormente, en particular, su estructura sintáctica involucra más de un
constructor.

\begnamedcode{IMP\us{}Ariths\us{}Defs.v::6-11}
\sy{Inductive} Arith : Type $\impass$\\
$\mid$ AN (\va{n} : nat)\\
$\mid$ AX (\va{x} : Loc)\\
$\mid$ APlus (\va{a1} \va{a2} : Arith)\\
$\mid$ AMinus (\va{a1} \va{a2} : Arith)\\
$\mid$ AMult (\va{a1} \va{a2} : Arith){\bf.}
\endcode

\noindent%
Este tipo inductivo sigue el esquema descrito en la especificación de {\ac IMP}, la única
diferencia notable es que los naturales y las localidades de memoria se asocian a un
constructor propio de las expresiones aritméticas.

$$\impA \rightarrow \natset \galt \impX \galt (\\{plus}~\impA~\impA) \galt (\\{minus}~\impA~\impA) \galt (\\{mult}~\impA~\impA)$$

Como se describe en el algoritmo de enumeración de programas, cada producción en {\ac IMP}
se analiza de forma independiente, por lo que la relación de enumeración
de \inlinecode{Arith}{} es implementada con una regla de inferencia por producción.

\begnamedcode{IMP\us{}Ariths\us{}Defs.v::13-41}
\sy{Inductive} enum\us{}arith : (enum\us{}rel Arith) $\impass$\\
$\mid$ EA\us{}N {\tt (* \dots *)}\\
$\mid$ EA\us{}X {\tt (* \dots *)}\\
$\mid$ EA\us{}Plus {\tt (* \dots *)}\\
$\mid$ EA\us{}Minus {\tt (* \dots *)}\\
$\mid$ EA\us{}Mult {\tt (* \dots *)}{\bf.}
\endcode

\noindent%
Los naturales y localidades se asocian a naturales $k$ tales que $(k \bmod 5)$ es $0$ o
$1$ respectivamente.

\begcode
$\mid$ EA\us{}N \=(\va{n} \va{pos} : nat)\\
                \>(H : enum\us{}nat \va{n} \va{pos}) :\\
\IT enum\us{}arith (AN \va{n}) (5 \multi{} \va{pos})\\
$\mid$ EA\us{}X \=(\va{x} : Loc)\\
                \>(\va{pos} : nat)\\
                \>(H : enum\us{}loc \va{x} \va{pos}) :\\
\IT enum\us{}arith (AX \va{x}) (S (5 \multi{} \va{pos}))
\endcode

\noindent%
La suma, resta y multiplicación corresponden a los naturales $k$ tales que $(k \bmod 5)$
es $2$, $3$ o $4$, sin embargo, estas expresiones se conforman de dos subexpresiones, por
lo que se utiliza la enumeración de tuplas para calcular la posición correspondiente.

\begcode
$\mid$ EA\us{}Plus \=(\va{a1} \va{a2} : Arith)\\
                   \>(\va{pos1} \va{pos2} : nat)\\
                   \>(H1 : enum\us{}arith \va{a1} \va{pos1})\\
                   \>(H2 : enum\us{}arith \va{a2} \va{pos2})\\
                   \>(\va{pos} : nat)\\
                   \>(H3 : arank \va{pos1} \va{pos2} = \va{pos}) :\\
\IT enum\us{}arith (APlus \va{a1} \va{a2}) (S (S (5 \multi{} \va{pos})))\\
$\mid$ EA\us{}Minus \=(\va{a1} \va{a2} : Arith)\\
                    \>(\va{pos1} \va{pos2} : nat)\\
                    \>(H1 : enum\us{}arith \va{a1} \va{pos1})\\
                    \>(H2 : enum\us{}arith \va{a2} \va{pos2})\\
                    \>(\va{pos} : nat)\\
                    \>(H3 : arank \va{pos1} \va{pos2} = \va{pos}) :\\
\IT enum\us{}arith (AMinus \va{a1} \va{a2}) (S (S (S (5 \multi{} \va{pos}))))\\
$\mid$ EA\us{}Mult \=(\va{a1} \va{a2} : Arith)\\
                   \>(\va{pos1} \va{pos2} : nat)\\
                   \>(H1 : enum\us{}arith \va{a1} \va{pos1})\\
                   \>(H2 : enum\us{}arith \va{a2} \va{pos2})\\
                   \>(\va{pos} : nat)\\
                   \>(H3 : arank \va{pos1} \va{pos2} = \va{pos}) :\\
\IT enum\us{}arith (AMult \va{a1} \va{a2}) (S (S (S (S (5 \multi{} \va{pos}))))){\bf.}
\endcode

\noindent%
La verificación de \inlinecode{(enumerable\us{}type enum\us{}arith)}{}, así como el resto
de las enumeraciones, utiliza la estrategia de separar el problema en cuatro partes:
\smallskip
\item {\bf a.}%
{\bf La existencia de una posición para todo objeto de tipo \inlinecode{Arith}}\enspace{}
se verifica por inducción estructural sobre el tipo \inlinecode{Arith}, utilizando las
hipótesis de inducción y la propiedad inyectiva de arank para calcular la posición
asociada por el algoritmo.
\item {\bf b.}%
{\bf La existencia de un objeto de tipo \inlinecode{Arith}{} para toda posición}\enspace{}
se verifica por inducción fuerte sobre la posición y analizando los posibles residuos de
$(k \bmod 5)$ para determinar la producción correspondiente. Las subexpresiones utilizadas
en la construcción de la expresión provienen de las componentes de aunrank aplicadas a la
hipótesis de inducción utilizando la propiedad débil de orden para las $2$-tuplas.
\item {\bf c.}%
{\bf La unicidad del objeto asociado a las posiciones}\enspace{} se verifica por inducción
sobre las reglas de inferencia de la relación de enumeración. Ya que existe una regla de
inferencia por cada producción, una producción por cada constructor
de \inlinecode{Arith}{} y un valor de $(k \bmod 5)$ asociado a cada constructor, se
descartan todas menos una posibilidad de posición, cuya unicidad se verifica con las
hipótesis de inducción.
\item {\bf d.}%
{\bf La unicidad de la posición asociada a los objetos}\enspace{} se verifica de forma
similar a {\bf c}, utilizando adicionalmente la unicidad en la enumeración de tuplas.
\smallskip

Las expresiones booleanas se definen de forma similar a las expresiones aritméticas,
incorporando la estrategia de utilizar constructores de cero argumentos para los valores
constantes $\\{true}$ y $\\{false}$. Estas constantes tienen el efecto de {\it
desplazar\/} la enumeración de los objetos producidos por las producciones en $R$ dos
posiciones correspondientes al valor de $n=2$ en el algoritmo de enumeración.

\begnamedcode{IMP\us{}Bools\us{}defs::5-48}
\sy{Inductive} Bool : Type $\impass$\\
$\mid$ BT\\
$\mid$ BF\\
$\mid$ BEq (\va{a1} \va{a2} : Arith)\\
$\mid$ BLt (\va{a1} \va{a2} : Arith)\\
$\mid$ BNot (\va{b} : Bool)\\
$\mid$ BOr (\va{b1} \va{b2} : Bool)\\
$\mid$ BAnd (\va{b1} \va{b2} : Bool){\bf.}\\
\\
\sy{Inductive} enum\us{}bool : (enum\us{}rel Bool) $\impass$\\
$\mid$ EB\us{}T : enum\us{}bool BT 0\\
$\mid$ EB\us{}F : enum\us{}bool BF 1\\
$\mid$ EB\us{}Eq {\tt (* \dots *)}\\
$\mid$ EB\us{}Lt {\tt (* \dots *)}\\
$\mid$ EB\us{}Not {\tt (* \dots *)}\\
$\mid$ EB\us{}Or {\tt (* \dots *)}\\
$\mid$ EB\us{}And {\tt (* \dots *)}{\bf.}
\endcode

\noindent%
La enumeración de comparaciones booleanas utiliza la
relación \inlinecode{enum\us{}arith}{} sobre las subexpresiones y de igual forma que con
las reglas de inferencia para expresiones aritméticas, se utiliza arank para asociar la
posición correspondiente.

\begcode
$\mid$ EB\us{}Eq \=(\va{a1} \va{a2} : Arith)\\
        \>(\va{pos1} \va{pos2} : nat)\\
        \>(H1 : enum\us{}arith \va{a1} \va{pos1})\\
        \>(H2 : enum\us{}arith \va{a2} \va{pos2})\\
        \>(\va{pos} : nat)\\
        \>(H3 : arank \va{pos1} \va{pos2} = \va{pos}) :\\
\IT enum\us{}bool (BEq \va{a1} \va{a2}) (S (S (5 \multi{} \va{pos})))\\
$\mid$ EB\us{}Lt \=(\va{a1} \va{a2} : Arith)\\
        \>(\va{pos1} \va{pos2} : nat)\\
        \>(H1 : enum\us{}arith \va{a1} \va{pos1})\\
        \>(H2 : enum\us{}arith \va{a2} \va{pos2})\\
        \>(\va{pos} : nat)\\
        \>(H3 : arank \va{pos1} \va{pos2} = \va{pos}) :\\
\IT enum\us{}bool (BLt \va{a1} \va{a2}) (S (S (S (5 \multi{} \va{pos}))))
\endcode

\noindent%
Las negaciones se implementan de forma similar a las localidades de memoria, ya que se
construyen a partir de una sola subexpresión.

\begcode
$\mid$ EB\us{}Not \=(\va{b} : Bool)\\
         \>(\va{pos} : nat)\\
         \>(H : enum\us{}bool \va{b} \va{pos}) :\\
\IT enum\us{}bool (BNot \va{b}) (S (S (S (S (5 \multi{} \va{pos})))))
\endcode

\noindent%
Las operaciones booleanas binarias se implementan de forma similar a la suma, resta y
multiplicación.

\begcode
$\mid$ EB\us{}Or \=(\va{b1} \va{b2} : Bool)\\
        \>(\va{pos1} \va{pos2} : nat)\\
        \>(H1 : enum\us{}bool \va{b1} \va{pos1})\\
        \>(H2 : enum\us{}bool \va{b2} \va{pos2})\\
        \>(\va{pos} : nat)\\
        \>(H3 : arank \va{pos1} \va{pos2} = \va{pos}) :\\
\IT enum\us{}bool (BOr \va{b1} \va{b2}) (S (S (S (S (S (5 \multi{} \va{pos}))))))\\
$\mid$ EB\us{}And \=(\va{b1} \va{b2} : Bool)\\
         \>(\va{pos1} \va{pos2} : nat)\\
         \>(H1 : enum\us{}bool \va{b1} \va{pos1})\\
         \>(H2 : enum\us{}bool \va{b2} \va{pos2})\\
         \>(\va{pos} : nat)\\
         \>(H3 : arank \va{pos1} \va{pos2} = \va{pos}) :\\
\IT enum\us{}bool (BAnd \va{b1} \va{b2}) (S (S (S (S (S (S (5 \multi{} \va{pos}))))))){\bf.}
\endcode

\noindent%
La verificación de \inlinecode{(enumerable\us{}type enum\us{}bool)}{} sigue la estrategia
descrita para expresiones aritméticas, incorporando los casos triviales para los valores
de verdad quienes tienen una única asignación de posiciones.

Los programas se definen de forma similar a las expresiones booleanas, la constante
$\\{skip}$ desplaza la enumeración en una posición y las producciones en $R$ distribuyen
la posición dependiendo del valor de $(k \bmod 4)$. La diferencia principal entre los
programas y el resto de las expresiones es que las condicionales $\\{if}$ se conforman de
tres subexpresiones, ya que arank y aunrank codifican la enumeración de $2$-tuplas, se
incorpora el algoritmo para $3$-tuplas dentro de la regla de
inferencia \inlinecode{EP\us{}If}.

\begnamedcode{IMP\us{}Progs\us{}Defs.v::7-45}
\sy{Inductive} Prog : Type $\impass$\\
$\mid$ PSkip\\
$\mid$ PSet (\va{x} : Loc) (\va{a} : Arith)\\
$\mid$ PConc (\va{p1} \va{p2} : Prog)\\
$\mid$ PWhile (b : Bool) (p : Prog)\\
$\mid$ PIf (b : Bool) (\va{p1} \va{p2} : Prog).\\
\\
\sy{Inductive} enum\us{}prog : (enum\us{}rel Prog) $\impass$\\
$\mid$ EP\us{}Skip : enum\us{}prog PSkip 0\\
$\mid$ EP\us{}Set {\tt (* \dots *)}\\
$\mid$ EP\us{}Conc {\tt (* \dots *)}\\
$\mid$ EP\us{}While {\tt (* \dots *)}\\
$\mid$ EP\us{}If {\tt (* \dots *)}{\bf.}
\endcode

\noindent%
La asignación de memoria, la concatenación de programas y la iteración se implementan de
forma similar al las operaciones aritméticas.

\begcode
$\mid$ EP\us{}Set \=(\va{x} : Loc) (\va{a} : Arith)\\
         \>(\va{pos1} \va{pos2} : nat)\\
         \>(H1 : enum\us{}loc \va{x} \va{pos1})\\
         \>(H2 : enum\us{}arith \va{a} \va{pos2})\\
         \>(\va{pos} : nat)\\
         \>(H3 : arank \va{pos1} \va{pos2} = \va{pos}) :\\
\IT enum\us{}prog (PSet \va{x} \va{a}) (S (4 \multi{} \va{pos}))\\
$\mid$ EP\us{}Conc \=(\va{p1} \va{p2} : Prog)\\
          \>(\va{pos1} \va{pos2} : nat)\\
          \>(H1 : enum\us{}prog \va{p1} \va{pos1})\\
          \>(H2 : enum\us{}prog \va{p2} \va{pos2})\\
          \>(\va{pos} : nat)\\
          \>(H3 : arank \va{pos1} \va{pos2} = \va{pos}) :\\
\IT enum\us{}prog (PConc \va{p1} \va{p2}) (S (S (4 \multi{} \va{pos})))\\
$\mid$ EP\us{}While \=(\va{b} : Bool) (\va{p} : Prog)\\
           \>(\va{pos1} \va{pos2} : nat)\\
           \>(H1 : enum\us{}bool \va{b} \va{pos1})\\
           \>(H2 : enum\us{}prog \va{p} \va{pos2})\\
           \>(\va{pos} : nat)\\
           \>(H3 : arank \va{pos1} \va{pos2} = \va{pos}) :\\
\IT enum\us{}prog (PWhile \va{b} \va{p}) (S (S (S (4 \multi{} \va{pos}))))
\endcode

\noindent%
Para las condicionales, primero se obtiene el rank de las posiciones asociadas al
consecuente y el alternante, y esta es a su vez combinada con el rank de la expresión
booleana para obtener la enumeración de $3$-tuplas que asocia la posición correspondiente
al $\\{if}$.

\begcode
$\mid$ EP\us{}If \=(\va{b} : Bool) (\va{p1} \va{p2} : Prog)\\
        \>(\va{pos1} \va{pos2} \va{pos3} : nat)\\
        \>(H1 : enum\us{}bool \va{b} \va{pos1})\\
        \>(H2 : enum\us{}prog \va{p1} \va{pos2})\\
        \>(H3 : enum\us{}prog \va{p2} \va{pos3})\\
        \>(\va{pos} \va{pos'} : nat)\\
        \>(H4 : arank \va{pos2} \va{pos3} = \va{pos'})\\
        \>(H5 : arank \va{pos1} \va{pos'} = \va{pos}) :\\
\IT enum\us{}prog (PIf \va{b} \va{p1} \va{p2}) (S (S (S (S (4 \multi{} \va{pos}))))){\bf.}
\endcode

\noindent%
La verificación de \inlinecode{(enumerable\us{}type enum\us{}prog)} sigue la misma
estrategia descrita anteriormente.

\section 7. Existencia de una enumeración de tuplas. %
El teorema \inlinecode{tuple\us{}enumeration}{} plantea la existencia de dos funciones
rank y unrank que satisfacen las propiedades necesarias para que la enumeración de
programas funcione correctamente. Para demostrar este teorema se implementan las
funciones \inlinecode{rank\us{}tuple}{} y \inlinecode{unrank\us{}tuple}{} basadas en el
algoritmo propuesto en la sección 4.

\begnamedcode{Ranking\us{}Defs.v::4-6}
\sy{Definition} rank\us{}tuple (\va{a} \va{b} : nat) : nat $\impass$ bnat\us{}to\us{}nat (mixed\us{}rank \va{a} \va{b}){\bf.}\\
\sy{Definition} unrank\us{}tuple (\va{n} : nat) : nat $\times$ nat $\impass$ mixed\us{}unrank (nat\us{}to\us{}bnat \va{n}){\bf.}
\endcode

Debido al manejo combinado de representaciones unarias y binarias de números naturales en
el algoritmo, se define esta enumeración en función a una enumeración que difiere de las
firmas \inlinecode{rank\us{}func}{} y \inlinecode{unrank\us{}func}{} en el sentido que las
posiciones de las tuplas se codifican en binario utilizando numeros naturales por paridad
y las componentes de las tuplas se codifican en unario utilizando el tipo inductivo nat.

Los naturales por paridad se implementan en el tipo de datos bnat, el cual define tres
constructores: \inlinecode{Z}{} que representa al cero, \inlinecode{(U \va{k})}{} que
representa el número impar $2k+1$ y \inlinecode{(D~\va{k})}{} que representa el número par
$2k+2$.
\begnamedcode{NatBNat\us{}Defs::1-4}
\sy{Inductive} bnat : Type $\impass$\\
$\mid$ Z\\
$\mid$ U (\va{bn} : bnat)\\
$\mid$ D (\va{bn} : bnat){\bf.}
\endcode

\noindent%
Las funciones \inlinecode{bnat\us{}to\us{}nat}{} y \inlinecode{nat\us{}to\us{}bnat}{}
permiten transformar naturales de una representación a la otra y son utilizados para que
la implementación del algoritmo sea una enumeración de tuplas adecuada para la enumeración
de programas.

\begnamedcode{MixedRanking\us{}Defs.v::3-19}
\sy{Fixpoint} mixed\us{}rank (\va{a} \va{b} : nat) : bnat $\impass$\\
\HL\=\sy{match} \va{a} \sy{with}\\
  \>$\mid$ O $\Rightarrow$ \=\sy{match} \va{b} \sy{with}\\
         \>\>$\mid$ O $\Rightarrow$ Z\\
         \>\>$\mid$ S \va{b'} $\Rightarrow$ D (nat\us{}to\us{}bnat \va{b'})\\
         \>\>\sy{end}\\
  \>$\mid$ S \va{a'} $\Rightarrow$ U (mixed\us{}rank \va{a'} \va{b})\\
  \>\sy{end}.\\
\\
\sy{Fixpoint} mixed\us{}unrank (\va{bn} : bnat) : nat $\times$ nat $\impass$\\
\HL\=\sy{match} bn \sy{with}\\
  \>$\mid$ Z $\Rightarrow$ (O, O)\\
  \>$\mid$ U \va{x} $\Rightarrow$ \=\sy{match} (mixed\us{}unrank \va{x}) \sy{with}\\
           \>\>$\mid$ (\va{a}, \va{b}) $\Rightarrow$ (S \va{a}, \va{b})\\
           \>\>\sy{end}\\
  \>$\mid$ D \va{x} $\Rightarrow$ (O, S (bnat\us{}to\us{}nat \va{x}))\\
  \>\sy{end}{\bf.}
\endcode

\noindent%
Utilizando esta enumeración de tuplas con codificaciones mixtas para naturales, la
verificación de las propiedades de \inlinecode{tuple\us{}enumeration}{} es bastante
directa, recurriendo únicamente a lemas de equivalencia entre ambas codificaciones e
inducción sobre los tipos de datos nat y bnat.

\vfill\eject
\centerline{\bf Bibliografía}

\bigskip\noindent%
[\WikiEnumeration] Wikipedia, ``Enumeration'', {\sl Wikipedia, la enciclopedia libre\/}
(consulta Febrero 2021) \path|https://en.wikipedia.org/wiki/Enumeration|.

\bigskip\noindent%
[\Arora] Sanjeev Arora y Boaz Barak, ``Computational Complexity: A Modern Approach'', {\sl Cambridge University Press} (2009).

\bigskip\noindent%
[\Cooper] Barry S. Cooper, ``Computability Theory'', {\sl CRC Press} (2004).

\bigskip\noindent%
[\Sipser] Michael Sipser, ``Introduction to the Theory of Computation'', {\sl Cengage
Learning\/} (2013).

\bigskip\noindent%
[\KnuthVolFour] Donald E. Knuth, ``The Art of Computer Programming, Combinatorial
Algorithms Volume 4A Part I'', {\sl Addison-Wesley\/} (2011).

\bigskip\noindent%
[\KreherStinson] Donald L. Kreher y Douglas R. Stinson, ``Combinatorial Algorithms:
Generation, Enumeration, and Search'', {\sl CRC Press\/} (1998).

\bigskip\noindent%
[\RuskeyCombGen] Frank Ruskey, ``Combinatorial Generation'', {\sl Preliminary working
draft\/} (2003).

\bye%

%%% Local Variables:
%%% ispell-local-dictionary: "spanish"
%%% End:
